\chapter{Introdução}
\label{cap:01}

As redes sociais digitais tem desempenhado um papel significativo na vida cotidiana das pessoas, permitindo uma maior interatividade entre diferentes povos e grupos, encurtando a distância entre as pessoas e facilitando o intercâmbio cultural \cite{Nascimento2017}. Embora apresentem muitos benefícios, elas também têm o poder de moldar as opiniões e crenças do público em todo o mundo. No documentário “O Dilema das Redes” \cite{SocialDilemma2020}, apresenta entrevistas com ex-funcionários de grandes empresas de tecnologia, como Facebook, Google e Twitter, que discutem temas sobre à coleta de dados pessoais, manipulação de usuários, disseminação de desinformação, teorias da conspiração e discurso de ódio.

% referenciar melhor a parte das redes sociais:
% https://www.amazon.com.br/Social-Networking-Redefining-Communication-Digital/dp/1611477409
% https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S006524580901002X
% referenciar a parte "poder de moldar as opiniões e crenças do público em todo o mundo"

De acordo com Luiz Valério Trindade, ``o discurso de ódio se caracteriza pelas manifestações de pensamentos, valores e ideologias que buscam inferiorizar, desacreditar e humilhar uma pessoa ou um grupo social em função de suas características, como gênero, orientação sexual, filiação religiosa, raça, lugar de origem ou classe social'' \cite{Trindade2022}. Esse tipo de discurso pode se manifestar tanto verbalmente quanto por escrito, e tem se tornado cada vez mais frequente nas plataformas de redes sociais, sendo expresso de forma explícita ou camuflada por meio de piadas ou memes.

% Um ataque direto ou indireto a pessoas com base em características, incluindo etnia, raça, nacionalidade, status de imigração, religião, casta, sexo, identidade de gênero, orientação sexual e deficiência ou doença. Definimos ataque como discurso violento ou desumano (comparando pessoas a coisas não humanas, por exemplo, animais), declarações de inferioridade e apelos à exclusão ou segregação. Zombar de crimes de ódio também é considerado discurso de ódio.

Um meme é uma unidade cultural que se propaga de pessoa para pessoa, geralmente na forma de imagens, vídeos, frases ou comportamentos que se tornam virais na internet. Segundo o biólogo Richard Dawkins, em seu livro O Gene Egoísta \cite{Dawkins1976}, um meme é ''uma unidade de transmissão cultural, ou de imitação''. Os memes são frequentemente utilizados para transmitir ideias e valores com humor, de maneira rápida e fácil de compartilhar. Entretanto, alguns memes podem reforçar estereótipos e preconceitos, principalmente quando utilizam imagens ou frases que estereotipam grupos de pessoas com base em sua raça, gênero, sexualidade, religião e outros, contribuindo para a disseminação de discriminação e marginalização desses grupos \cite{Burke2004}.

% Richard Dawkins, em seu livro “O Gene Egoísta”, cunhou o termo “meme” para fazer uma analogia com o conceito de gene. Segundo ele, um meme é uma unidade de transmissão cultural ou de imitação. Em outras palavras, um meme é qualquer ideia, comportamento ou tendência que se propaga de pessoa para pessoa através da imitação ou da nossa herança cultural. Exemplos de memes incluem conceitos como religião, músicas populares e até mesmo modas. Atualmente, o termo “meme” também é usado para se referir a imagens, vídeos, bordões e hashtags que se tornam virais na internet. Dawkins, o “pai dos memes”, também se tornou um meme de internet, com suas frases satirizando o uso do termo e sua visão ateísta radical.

Embora muitos memes sejam inofensivos e divertidos, é fundamental lembrar que a maneira como as informações são transmitidas na internet pode ter um impacto real na maneira como as pessoas veem o mundo. Como é ilustrado no documentário, a disseminação do discurso de ódio nas mídias sociais pode levar à polarização social, à intolerância e, em casos extremos, até mesmo incitar crimes odiosos.

\section{Justificativa}

% \cite{spectrumieee2022}

Em 2020, a Meta divulgou avanços significativos em suas tecnologias de inteligência artificial (IA) para aprimorar a detecção de discurso de ódio em suas plataformas, como o Facebook e o Instagram. De acordo com o Relatório de Aplicação de Padrões da Comunidade divulgado, a IA é capaz de detectar 88,8\% do conteúdo de discurso de ódio que é removido de suas redes sociais \cite{MetaAIAdvances2020}. No mesmo ano, a empresa lançou um desafio aberto ao público\footnote{\textit{Hateful Memes Challenge and Dataset}. 2021. Disponível em: \url{https://ai.facebook.com/tools/hatefulmemes/}. Acesso em: 8 de mai. de 2023.}, com o objetivo de melhorar a automatização na identificação de discurso de ódio em memes, fomentando a pesquisa e os avanços de tecnologias de código aberto para a classificação multimodal, ou seja, memes com imagem e texto, pois, em alguns casos, um texto isolado da imagem pode não ser considerado ofensivo, mas quando combinados, pode ser classificado como discurso de ódio.

Em 2022, a Central Nacional de Denúncias \cite{Safernet2022} registrou um aumento significativo de 67,7\%, em comparação com o ano anterior, nas denúncias de crimes de discurso de ódio na internet, que evidência a importância da automação na identificação e contenção da disseminação dessas atividades criminosas.

De acordo com a \textit{Data Reportal}, já são 4,7 bilhões de usuários ativos nas redes sociais, o que representa 59\% da população mundial \cite{DataReportal2022}. Segundo Popolin, a reprodução de discursos de ódio está presente nas redes sociais, onde estereótipos e preconceitos são disfarçados de opiniões, com o escudo da liberdade de expressão. A facilidade e o comodismo das redes sociais da internet fazem com que os discursos de ódio sejam compartilhados e replicados em forma de memes \cite{POPOLIN2018}.

Os memes costumam ser sutis e dependem do contexto para determinar se seu conteúdo é ofensivo ou não. Embora possa ser fácil para os humanos identificar esses contextos em plataformas populares como Facebook e Twitter, é praticamente impossível realizar essa tarefa em uma grande quantidade de dados manualmente. 

O aprendizado de máquina e a inteligência artificial têm desempenhado um papel cada vez mais importante em diversos setores, sendo especialmente úteis para lidar com tarefas repetitivas e o processamento de grandes volumes de dados, quando aplicadas às redes sociais, podem contribuir significativamente para mitigar o compartilhamento em massa de informações que perpetuam problemas sociais emergentes. Com o desafio proposto pela Meta em 2020, foi vista a possibilidade de automatizar a detecção de discursos de ódio em memes, visando reduzir sua disseminação de forma mais eficiente, juntamente com a colaboração ativa da comunidade.


\section{Objetivo}

%\subsection{Objetivo Geral}

Desenvolver um sistema de classificação de memes que contenham discursos de ódio, utilizando o banco de dados de memes odiosos disponibilizado pela Meta. O sistema levará em conta as características multimodais dos memes, ou seja, a combinação de imagem e texto, e utilizará um modelo pré-treinado que combina técnicas de processamento de linguagem natural e visão computacional. O objetivo é alcançar alta precisão na identificação desses conteúdos ofensivos. Além disso, o projeto investigará padrões contextuais e culturais que possam influenciar a interpretação dos memes, contribuindo para um sistema mais robusto e sensível.



% Este documento e seu código-fonte são exemplos de referência de uso da classe
% \textsf{abntex2} e do pacote \textsf{abntex2cite}. O documento 
% exemplifica a elaboração de trabalho acadêmico (tese, dissertação e outros do
% gênero) produzido conforme a ABNT NBR 14724:2011 \emph{Informação e documentação
% - Trabalhos acadêmicos - Apresentação}.

% A expressão ``Modelo Canônico'' é utilizada para indicar que \abnTeX\ não é
% modelo específico de nenhuma universidade ou instituição, mas que implementa tão
% somente os requisitos das normas da ABNT. Uma lista completa das normas
% observadas pelo \abnTeX\ é apresentada em \citeonline{abntex2classe}.

% Sinta-se convidado a participar do projeto \abnTeX! Acesse o site do projeto em
% \url{http://abntex2.googlecode.com/}. Também fique livre para conhecer,
% estudar, alterar e redistribuir o trabalho do \abnTeX, desde que os arquivos
% modificados tenham seus nomes alterados e que os créditos sejam dados aos
% autores originais, nos termos da ``The \LaTeX\ Project Public
% License''\footnote{\url{http://www.latex-project.org/lppl.txt}}.

% Encorajamos que sejam realizadas customizações específicas deste exemplo para
% universidades e outras instituições --- como capas, folha de aprovação, etc.
% Porém, recomendamos que ao invés de se alterar diretamente os arquivos do
% \abnTeX, distribua-se arquivos com as respectivas customizações.
% Isso permite que futuras versões do \abnTeX~não se tornem automaticamente
% incompatíveis com as customizações promovidas. Consulte
% \citeonline{abntex2-wiki-como-customizar} par mais informações.

% Este documento deve ser utilizado como complemento dos manuais do \abnTeX\ 
% \cite{abntex2classe,abntex2cite,abntex2cite-alf} e da classe \textsf{memoir}
% \cite{memoir}. 

% Esperamos, sinceramente, que o \abnTeX\ aprimore a qualidade do trabalho que
% você produzirá, de modo que o principal esforço seja concentrado no principal:
% na contribuição científica.

% Equipe \abnTeX 

% Lauro César Araujo