\chapter{Desenvolvimento}
\label{cap:03}

Este capítulo descreve o processo de desenvolvimento da solução proposta para a identificação de discurso de ódio em memes. São apresentadas as decisões de modelagem e arquitetura, os procedimentos de coleta e tratamento dos dados, os detalhes de implementação de cada experimento e os cenários de teste utilizados para a avaliação. O desenvolvimento foi conduzido em três etapas experimentais progressivas, denominadas \textit{zero-shot}, pré-processamento e \textit{final-shot}, cada uma introduzindo novos componentes para superar as limitações identificadas na etapa anterior.

\section{Modelagem e arquitetura}
% Apresente diagramas (UML, blocos ou fluxogramas) que mostram como os módulos se relacionam, identificando componentes críticos e como eles atendem ao problema e à metodologia.

A arquitetura proposta para a identificação de discurso de ódio em memes nesta pesquisa é fundamentada em modelos multimodais, com ênfase no uso do CLIP, que disponibiliza diferentes variantes, cada uma com um desempenho e custo computacional distintos. Para os experimentos desta pesquisa, adotou-se a variante \textbf{ViT-L/14}, que opera com resolução de entrada de 224$\times$224 pixels, contexto textual máximo de 77 \textit{tokens} e vocabulário de aproximadamente 49 mil entradas. Essa variante possui cerca de 428 milhões de parâmetros, o que impõe restrições práticas de escalabilidade, como limites ao tamanho dos textos processáveis e à resolução das imagens de entrada.

Todo o desenvolvimento foi conduzido no Google Colab, plataforma baseada em \textit{Jupyter Notebook} que oferece um ambiente de execução em nuvem com acesso a GPUs e TPUs~\cite{googlecolab}. O ambiente foi configurado com GPU NVIDIA Tesla T4, voltada à aceleração de tarefas de aprendizado profundo, com suporte nativo ao CUDA (\textit{Compute Unified Device Architecture}), plataforma de computação paralela da NVIDIA que viabiliza o processamento massivamente paralelo das GPUs.

A pesquisa foi estruturada em três experimentos progressivos, no \textbf{Experimento 1} (\textit{zero-shot}), o CLIP é utilizado diretamente, sem ajuste fino, como um classificador baseado em similaridade entre a representação visual do meme e \textit{prompts} textuais candidatos. As representações resultantes passam pela função \textit{Softmax}, produzindo probabilidades normalizadas para cada classe. Sobre essas probabilidades opera o \textbf{Classificador Fuzzy Unificado}, componente que converte valores contínuos de probabilidade em categorias linguísticas por meio de funções de pertinência triangulares, introduzindo interpretabilidade gradual e reduzindo o impacto de falsos positivos em regiões de alta entropia.

No \textbf{Experimento 2} (pré-processamento), a arquitetura é expandida com a introdução de dois módulos de agrupamento não supervisionado. O primeiro realiza o \textit{clustering} semântico dos textos via DBSCAN sobre \textit{embeddings} gerados pelo modelo \textit{SentenceTransformer}. O segundo realiza o \textit{clustering} visual via DBSCAN sobre \textit{embeddings} extraídos por uma ResNet-18. Os índices de cluster resultantes são incorporados ao modelo como \textit{embeddings} aprendíveis, enriquecendo a representação multimodal e auxiliando na separação dos confundidores benignos do banco de dados.

No \textbf{Experimento 3} (\textit{final-shot}), é implementado o pipeline completo, ilustrado na Figura~\ref{fig:hateclipper}. Ele integra quatro módulos: o \textbf{HateCLIPper}, responsável pela fusão das representações visuais e textuais do CLIP; o \textbf{RGCL} (\textit{Relational Graph Convolutional Learning}), que propaga informação contextual entre os nós visuais e textuais por meio de uma rede de convolução em grafos; o \textbf{IntMeme Fallback}, árbitro acionado nos casos de alta incerteza; e o \textbf{FuzzyHateGrader}, responsável pela graduação contínua do ódio na saída final.

\section{Coleta e tratamento de dados}
% Explique como os dados foram coletados (logs, sensores, APIs), armazenados e preparados (limpeza, normalização, anonimização). Registre ferramentas usadas no pré-processamento.

O banco de dados utilizado nesta pesquisa é o \textit{Hateful Memes}, disponibilizado pela Meta AI no âmbito do \textit{Hateful Memes Challenge}. O conjunto é composto por 12.140 imagens de memes em inglês, cobrindo temas como gênero, raça, religião, orientação sexual e classe social.

Uma característica importante do banco de dados é a presença de confundidores benignos (\textit{benign confounders}), que são versões alternativas de cada meme odioso em que uma alteração mínima, na imagem ou no texto, é suficiente para inverter a classificação. Esse recurso garante que o modelo seja genuinamente multimodal, pois memes idênticos em uma das modalidades podem ter significados opostos dependendo da outra.

A composição do conjunto de dados segue a seguinte distribuição: 40\% de memes de ódio multimodal, nos quais texto e imagem contribuem conjuntamente para a mensagem ofensiva; 10\% de ódio unimodal, em que apenas uma modalidade é suficiente para caracterizar o discurso de ódio; 20\% de confundidores de texto, nos quais o texto foi alterado para tornar o meme benigno, mas a imagem permanece potencialmente ofensiva; 20\% de confundidores de imagem, com raciocínio inverso ao anterior; e 10\% de memes não odiosos escolhidos aleatoriamente.

O banco de dados foi originalmente disponibilizado em \url{hatefulmemeschallenge.com}, porém, no momento desta pesquisa, o domínio encontra-se indisponível, sendo obtido pela plataforma \textit{Kaggle}. Após a extração do arquivo compactado, verificou-se a seguinte estrutura:

\begin{itemize}
    \item Pasta \texttt{img/} --- imagens no formato \texttt{.png};
    \item \texttt{train.jsonl} --- conjunto de treinamento, com rótulos (0 = não odioso, 1 = odioso);
    \item \texttt{dev\_seen.jsonl} e \texttt{dev\_unseen.jsonl} --- conjuntos de validação;
    \item \texttt{test\_seen.jsonl} e \texttt{test\_unseen.jsonl} --- conjuntos de teste.
\end{itemize}

O formato JSONL (\textit{JSON Lines}) significa que cada linha representa um objeto JSON independente, contendo campos como \texttt{id}, \texttt{text}, \texttt{img} (caminho da imagem) e, quando aplicável, \texttt{label}. Os termos \textit{seen} (``visto'') e \textit{unseen} (``não visto'') indicam se os memes estiveram expostos durante a fase de desenvolvimento: os conjuntos \textit{seen} foram acessíveis publicamente durante o desafio, enquanto os \textit{unseen} são inéditos e servem para avaliar a generalização do modelo em condições mais desafiadoras.

O formato JSONL (\textit{JSON Lines}) significa que cada linha representa um objeto JSON independente, contendo campos como \texttt{id}, \texttt{text}, \texttt{img} (caminho da imagem) e, quando aplicável, \texttt{label}. Os termos \textit{seen} (``visto'') e \textit{unseen} (``não visto'') indicam se os memes estiveram expostos durante a fase de desenvolvimento. Os conjuntos \textit{seen} foram acessíveis publicamente durante o desafio, enquanto os \textit{unseen} são inéditos e servem para avaliar a generalização do modelo em condições mais desafiadoras.

O processo de preparação envolveu, inicialmente, os arquivos JSONL, que foram convertidos para DataFrames Pandas, permitindo o mapeamento direto entre os caminhos das imagens e suas respectivas legendas textuais. Em seguida, realizou-se a normalização visual, onde as imagens foram redimensionadas para 224$\times$224 pixels e normalizadas com base na distribuição de cores da ImageNet, conforme exigido pela arquitetura ViT do CLIP. Por fim, os textos foram tokenizados com contexto máximo de 77 \textit{tokens}, garantindo compatibilidade semântica com o espaço vetorial do modelo.

Para o Experimento 2, o tratamento de dados foi expandido com uma etapa adicional de enriquecimento semântico. Foram calculados \textit{embeddings} de texto utilizando o modelo \texttt{all-mpnet-base-v2} da biblioteca \textit{SentenceTransformer}, gerando representações vetoriais de alta dimensionalidade para cada legenda textual do banco de dados. Da mesma forma, \textit{embeddings} visuais foram extraídos a partir de uma \textit{ResNet-18} pré-treinada, com redução de dimensionalidade aplicada por Análise de Componentes Principais (PCA). Esses vetores foram normalizados e utilizados como entrada para o algoritmo de agrupamento DBSCAN. Os índices de \textit{cluster} resultantes foram persistidos em um arquivo \texttt{preprocessing.csv}, que passou a integrar o conjunto de dados de entrada do modelo supervisionado.

Os dados foram armazenados e gerenciados no Google Colab com integração ao Google Drive, garantindo persistência entre sessões de treinamento.

\section{Detalhes de implementação}
% Explique escolhas tecnológicas, estruturas de dados e integrações. Inclua trechos de código relevantes ou pseudoexemplos se esclarecerem decisões de pesquisa.

A implementação foi realizada em Python 3.12, com PyTorch para aceleração via GPU. Os principais \textit{frameworks} e bibliotecas utilizados foram o CLIP da OpenAI para o alinhamento entre as modalidades de imagem e texto; o Scikit-learn para a implementação do DBSCAN e o cálculo de métricas de avaliação; o \textit{scikit-fuzzy} para a construção dos sistemas de inferência fuzzy; o \textit{SentenceTransformer} (modelo \texttt{all-mpnet-base-v2}) para a geração de \textit{embeddings} semânticos de texto; e o Gradio para a criação de uma interface de teste em tempo real, permitindo o \textit{upload} e a análise instantânea de memes.

\subsection{Experimento 1: Classificação \textit{zero-shot}}

No primeiro experimento, o CLIP foi avaliado diretamente, sem qualquer ajuste fino, como um classificador de similaridade. Os \textit{prompts} ``isso é ódio'' e ``isso não é ódio'' foram definidos como rótulos textuais candidatos. Após a \textit{tokenização}, ambos os \textit{prompts} foram codificados pelo codificador textual do CLIP e normalizados no espaço de \textit{embeddings}. Para cada meme do conjunto de treino, a imagem foi pré-processada, codificada pelo codificador visual e comparada com os vetores de \textit{prompt} por meio de produto interno normalizado, seguido de função \textit{Softmax}. O resultado são probabilidades normalizadas para cada classe, indicando a afinidade semântica entre o conteúdo visual do meme e cada rótulo textual.

Um componente crítico desenvolvido neste experimento foi o Classificador Fuzzy Unificado, criado para mitigar a incerteza do modelo CLIP em casos ambíguos. Sua lógica de inferência baseia-se em três etapas. A primeira é a \textbf{fuzzificação}: as probabilidades contínuas geradas pelo CLIP são mapeadas em cinco conjuntos linguísticos por meio de funções de pertinência triangulares e trapezoidais — \textit{Nenhum Ódio} (pico em 0,0), \textit{Pouco Ódio} (pico em 0,25), \textit{Ambiguidade/Moderado} (pico em 0,5), \textit{Ódio} (pico em 0,75) e \textit{Alto Grau de Ódio} (pico em 1,0). A segunda é a \textbf{inferência contextual com entropia de Shannon}: a entropia binária das probabilidades CLIP quantifica a incerteza da predição, variando de 0 (certeza absoluta) a 1 (dúvida máxima). Quando a entropia excede o limiar de 0,95, o grau de pertinência da categoria \textit{Ambiguidade/Moderado} é artificialmente elevado e os extremos são penalizados, protegendo o sistema contra decisões precipitadas em memes com alta tensão semântica entre texto e imagem. A terceira etapa é a \textbf{defuzzificação por centroide}: os graus de pertinência ponderados pelas regras são convertidos em um \textit{score} contínuo único, que serve como termômetro de ódio para além do limiar binário rígido do CLIP.

\subsection{Experimento 2: Pré-processamento com Agrupamento Semântico}

O segundo experimento foi motivado pela limitação que o modelo CLIP sem ajuste fino não distingue adequadamente os confundidores benignos, ancorando-se no sinal visual ou em palavras isoladas. Para enriquecer a representação dos dados, foram introduzidas duas etapas de agrupamento não supervisionado.

Na \textbf{etapa de agrupamento textual}, os textos de todos os memes do conjunto de treinamento foram codificados em vetores de alta dimensionalidade pelo modelo \texttt{all-mpnet-base-v2}, um \textit{Transformer} bidirecional pré-treinado para tarefas de similaridade semântica. Os \textit{embeddings} resultantes foram normalizados e submetidos ao algoritmo DBSCAN com métrica de cosseno e limiar de similaridade de 75\% (equivalente a $\epsilon = 0{,}25$). O DBSCAN foi escolhido por sua capacidade de identificar clusters de formato arbitrário e de tratar pontos ruidosos como ruído (-1) sem forçá-los a um grupo, o que é adequado ao caráter heterogêneo dos textos de memes. Para cada cluster formado, foi calculado o \textbf{medoide}, o ponto interno que minimiza a distância média para todos os demais membros do grupo, garantindo que o representante seja sempre uma amostra real do conjunto de dados.

Na \textbf{etapa de agrupamento visual}, \textit{embeddings} foram extraídos a partir das imagens utilizando a camada de representação intermediária de uma \textit{ResNet-18} pré-treinada no \textit{ImageNet}, com redução de dimensionalidade por PCA. O DBSCAN foi aplicado com limiar de similaridade de 92\%, valor mais restritivo adotado devido à maior variabilidade visual dos memes em comparação com seus textos. Os índices de cluster de texto (\texttt{cluster\_text\_idx}) e de imagem (\texttt{cluster\_img\_idx}) foram persistidos no arquivo \texttt{preprocessing.csv} e incorporados como características adicionais ao modelo supervisionado.

O modelo supervisionado desta etapa, denominado \texttt{MultimodalModel}, foi construído sobre o codificador CLIP (congelado) acrescido de duas camadas de \textit{Embedding} aprendíveis, uma para o índice de cluster textual e outra para o índice de cluster visual. Após a concatenação das representações CLIP com os \textit{embeddings} de cluster, o vetor resultante passou por uma camada de normalização por lotes (\textit{batchs}), uma camada de \textit{Dropout} com taxa de 0,2 e, por fim, uma camada linear de classificação binária. O treinamento foi realizado com a função de perda \texttt{loss} ao longo de 15 épocas sobre os dados rotulados dos conjuntos \texttt{train}, \texttt{dev\_seen} e \texttt{test\_seen}. Para a classificação dos dados não vistos (\texttt{dev\_unseen} e \texttt{test\_unseen}), os \textit{embeddings} de cluster foram atribuídos por meio de \textit{Nearest Neighbor} sobre os \textit{embeddings} de referência do conjunto de treinamento. O mesmo Classificador Fuzzy Unificado do Experimento 1 foi aplicado sobre as probabilidades de saída para a graduação contínua do ódio.

\subsection{Experimento 3: Pipeline Completo com HateCLIPper, RGCL e IntMeme}

O terceiro experimento implementa o pipeline completo desta pesquisa, integrando quatro módulos em um único sistema unificado. As configurações globais do experimento incluem o modelo CLIP \texttt{ViT-L/14}, modo de fusão por produto de matrizes (\textit{cross}), dimensão de mapeamento de 256, \textit{batch size} de 16 amostras, taxa de aprendizado de $10^{-4}$ e máximo de 20 épocas de treinamento.

O \textbf{HateCLIPper} é o módulo responsável pela fusão das representações multimodais. Após a extração dos \textit{embeddings} visuais e textuais pelo CLIP congelado, o modo de fusão \textit{cross} aplica o produto de matrizes entre os dois vetores, capturando interações cruzadas entre as modalidades. O vetor fundido é processado por uma sequência de camadas densas com \textit{LayerNorm}, ativação GELU e \textit{Dropout}, gerando um \textit{logit} de classificação binária.

O \textbf{RGCL} complementa o HateCLIPper com raciocínio relacional entre os nós visuais e textuais. Cada camada do RGCL implementa convoluções em grafo com atenção relacional para três tipos de relação, propagando a informação de vizinhança ponderada pela relevância semântica entre nós. A normalização espectral da matriz de adjacência e a função de ativação GELU garantem a estabilidade do treinamento. Os \textit{logits} produzidos pelo HateCLIPper e pelo RGCL são combinados em um ensemble ponderado com coeficientes $w_{\text{clipper}} = 0{,}55$ e $w_{\text{RGCL}} = 0{,}45$.

Para os casos em que o \textit{score} do ensemble cai na zona de incerteza $[0{,}35;\, 0{,}65]$, o \textbf{IntMeme Fallback} é acionado como árbitro. Esse módulo utiliza um proxy \textit{zero-shot} do próprio CLIP, comparando a representação visual com cinco \textit{prompts} de ódio e cinco \textit{prompts} benignos, e retorna um \textit{score} suplementar combinado ao ensemble com peso $w_{\text{llm}} = 0{,}40$. Essa abordagem permite uma resolução mais refinada dos casos ambíguos sem exigir a carga computacional de um modelo LLM externo.

O \textbf{FuzzyHateGrader} foi reimplementado neste experimento com o sistema de inferência Mamdani da biblioteca \textit{scikit-fuzzy}, adotando funções de pertinência trapezoidais para as categorias extremas e triangulares para as intermediárias, distribuídas em cinco conjuntos linguísticos: \textit{Nenhum Ódio}, \textit{Pouco Ódio}, \textit{Ambiguidade/Moderado}, \textit{Ódio} e \textit{Alto Grau de Ódio}. A defuzzificação por centroide converte o output do sistema Mamdani em um grau contínuo de ódio no intervalo $[0; 1]$.

O treinamento do experimento emprega otimizadores AdamW independentes para o HateCLIPper e para o RGCL, com \textit{learning rate} de $10^{-4}$ e $8 \times 10^{-5}$, respectivamente, ambos regulados por \textit{scheduler} \texttt{CosineAnnealingLR}. O treinamento incorpora \textit{early stopping} com paciência de cinco épocas sem melhoria no AUROC médio de validação, além de \textit{checkpointing} automático, permitindo que o processo seja retomado a partir do ponto de melhor desempenho e evitando o \textit{overfitting}.

Por fim, foi desenvolvida uma \textbf{interface de demonstração} com a biblioteca Gradio, integrada à API Google Cloud Vision para extração de texto via OCR de novos memes carregados pelo usuário, e ao \textit{DeepTranslator} (Google Translate) para suporte multilíngue. Essa interface simula o uso real da ferramenta em cenários externos ao banco de dados de treinamento, aceitando qualquer imagem como entrada e produzindo a classificação binária acompanhada do grau contínuo de ódio atribuído pelo FuzzyHateGrader.

\section{Experimentos e cenários de teste}
% Descreva os cenários planejados, parâmetros testados e por que cada experimento está alinhado aos objetivos. Liste os conjuntos de dados, variações e número de repetições.

Os experimentos foram desenhados de forma progressiva para avaliar a capacidade de generalização do modelo em dados não vistos (\textit{unseen}), partindo de uma linha de base simples e avançando até o pipeline completo. Cada experimento está diretamente alinhado ao objetivo geral da pesquisa, identificar discurso de ódio em memes com o modelo CLIP, e aos objetivos específicos de avaliar o desempenho por meio de múltiplas métricas e explorar a lógica \textit{fuzzy} para interpretação gradual do ódio.

\subsection{Experimento 1 — Avaliação \textit{Zero-Shot}}

Este experimento estabeleceu a linha de base da pesquisa, com acurácia de 52,16\%, evidenciando um viés sistemático para a classe ``ódio'', manifestado pelo alto número de falsos positivos. A aplicação do Classificador \textit{Fuzzy} Unificado sobre as probabilidades do CLIP elevou a taxa de acerto para 64,48\%, com a maior parte das amostras classificada na categoria \textit{Ambiguidade/Moderado}, refletindo a dificuldade inerente de lidar com confundidores benignos sem treinamento supervisionado, comportamento fortemente influenciado pela distribuição desafiadora do banco de dados, já que o modelo \textit{zero-shot} tende a falhar especificamente nesses casos, ancorando-se com frequência apenas no sinal visual ou em palavras isoladas e sendo enganado pela contradição entre as modalidades.

\subsection{Experimento 2 — Avaliação da Classificação com Pré-processamento Semântico}

O segundo cenário introduziu o enriquecimento semântico via agrupamento não supervisionado, com o objetivo de fornecer ao modelo supervisionado informações contextuais sobre a similaridade entre memes. O conjunto de treinamento (\texttt{train.jsonl}, \texttt{dev\_seen.jsonl} e \texttt{test\_seen.jsonl}) foi usado para ajustar o \texttt{MultimodalModel} ao longo de 15 épocas. A avaliação foi conduzida sobre os conjuntos \texttt{dev\_unseen} e \texttt{test\_unseen}, que representam os dados mais desafiadores do banco de dados.

Os parâmetros testados neste experimento incluíram o limiar de similaridade cossenoidal para o DBSCAN textual (fixado em 75\%) e para o DBSCAN visual (fixado em 92\%), a dimensão dos \textit{embeddings} de cluster (64 unidades por modalidade), a taxa de \textit{dropout} (0,2) e o número de épocas de treinamento. O mesmo Classificador Fuzzy Unificado foi aplicado sobre as saídas do modelo para a análise gradual do ódio. As métricas adotadas foram as mesmas do Experimento 1, complementadas pela distribuição das categorias fuzzy.

\subsection{Experimento 3 — Avaliação do Pipeline Completo}

O terceiro cenário implementou o pipeline mais abrangente, integrando HateCLIPper, RGCL, IntMeme Fallback e FuzzyHateGrader. Foi feita uma \textbf{análise de ablação}, que compara sistematicamente quatro variações do pipeline: (1) apenas HateCLIPper ($w_{\text{clipper}} = 1{,}0$, $w_{\text{RGCL}} = 0{,}0$, sem IntMeme); (2) apenas RGCL ($w_{\text{clipper}} = 0{,}0$, $w_{\text{RGCL}} = 1{,}0$, sem IntMeme); (3) ensemble sem IntMeme Fallback ($w_{\text{clipper}} = 0{,}55$, $w_{\text{RGCL}} = 0{,}45$, IntMeme desativado); e (4) pipeline completo com todos os componentes ativos. Essa análise permite quantificar a contribuição marginal de cada módulo ao desempenho final, fundamentando as escolhas arquiteturais da pesquisa.

Adicionalmente, foi conduzida uma \textbf{busca em grade} (\textit{grid search}) sobre os pesos do ensemble, variando $w_{\text{clipper}}$ de 0,1 a 0,9 em passos de 0,1, para identificar a combinação ótima que maximiza o F1-\textit{score} macro no conjunto de validação. A variação observada no desempenho em função dos pesos oferece uma perspectiva sobre a complementaridade entre os dois componentes principais.

As métricas de avaliação adotadas ao longo dos três experimentos foram acurácia, precisão, revocação e F1-\textit{score}, tanto nas versões macro quanto ponderada, complementadas pela análise da matriz de confusão e, quando aplicável, pela área sob a curva ROC (AUROC). A análise qualitativa dos erros, com visualização de verdadeiros positivos, verdadeiros negativos, falsos positivos e falsos negativos, complementou as métricas quantitativas, permitindo identificar os padrões visuais e textuais que mais desafiam o modelo.
