\chapter{Conclusão}
\label{cap:05}

Este trabalho demonstrou que a combinação de aprendizado de representação multimodal, fusão cruzada supervisionada e inferência \textit{fuzzy} produz um sistema interpretável e competitivo para a detecção de discurso de ódio em memes. A arquitetura foi desenvolvida em três experimentos progressivos: a classificação \textit{zero-shot}, enriquecimento semântico por agrupamento não supervisionado e \textit{fine-tuning} com fusão cruzada, cada um construindo sobre os limites do anterior. A avaliação empregou acurácia, F1-Score e AUC-ROC, complementadas pela lógica \textit{fuzzy} para interpretação gradual do nível de ódio. A progressão dos resultados como a acurácia evoluiu de 53,85\% (\textit{zero-shot}) para 67,55\% (pré-processamento com clusters) e 75,55\% (\textit{fine-tuning}), com o AUROC passando de 0,5392 para 0,7318 e 0,8121, valor que se aproxima do desempenho humano reportado no desafio original (0,820) e supera os \textit{baselines} de VisualBERT e CLIP \textit{zero-shot} da literatura (ambos com AUROC $\approx 0{,}730$). A aplicação da lógica \textit{fuzzy} ao longo dos três experimentos, evoluindo de um classificador baseado em entropia de Shannon para um sistema Mamdani com antecedentes visuais e textuais independentes, demonstra que a gradação linguística do ódio é computacionalmente viável e acrescenta interpretabilidade ao processo de decisão, reduzindo falsos positivos em regiões de alta incerteza semântica.

Apesar dos resultados obtidos, desafios técnicos e éticos persistem e delineiam caminhos relevantes para pesquisas futuras, como a generalização a contextos culturais diversos, o aprimoramento da captura de sarcasmo e ironia, o desenvolvimento de arquiteturas que incorporem raciocínio de senso comum e a mitigação de viés algorítmico para garantir equidade e responsabilidade na moderação automatizada.

\textbf{Generalização linguística e cultural.} O \textit{Hateful Memes Dataset} é composto exclusivamente por memes em inglês com referências culturais ocidentais, o que limita a generalização a contextos como o brasileiro, onde gírias regionais, ironia contextual e referências políticas locais alteram substancialmente o significado do conteúdo. A coleta ou a construção de datasets multilíngues e multiculturais é um passo necessário para tornar os sistemas viáveis em escala global.

\textbf{Sarcasmo, ironia e confundidores benignos.} A baixa revocação para a classe de ódio em todos os experimentos, agravada pela lógica \textit{fuzzy}, que tende a enquadrar casos ambíguos em \textit{Ambiguidade/Moderado} ou \textit{Pouco Ódio}, revela que o modelo ainda não captura adequadamente a justaposição semântica contraditória entre imagem e texto. Arquiteturas que incorporem raciocínio de senso comum, como \textbf{Modelos de Linguagem de Grande Porte} (\textit{Large Language Models}, LLMs) multimodais (GPT-4V, LLaVA, Gemini), representam a próxima fronteira natural, pois combinam compreensão profunda de contexto com capacidade generativa para explicar a classificação.

\textbf{Raciocínio relacional com grafos.} A estrutura dos memes, em que entidades visuais (pessoas, objetos) e textuais (palavras, frases) interagem de forma relacional, sugere que \textbf{Redes Neurais de Grafos} (\textit{Graph Neural Networks}, GNNs) com atenção relacional poderiam capturar dependências semânticas que a fusão matricial da FIM não modela explicitamente. Trabalhos futuros poderiam construir grafos heterogêneos de cena visual e estrutura sintática textual, propagando informação entre modalidades via convoluções relacionais.

\textbf{Viés algorítmico e equidade.} Um risco central em sistemas de moderação automatizada é o viés algorítmico, fenômeno pelo qual modelos de aprendizado de máquina reproduzem e amplificam preconceitos presentes nos dados de treinamento. No contexto de detecção de ódio, datasets desbalanceados em que minorias raciais, religiosas ou de gênero são super-representadas na classe de ódio levam o modelo a associar características identitárias a conteúdo ofensivo, gerando taxas desproporcionalmente altas de falsos positivos para grupos historicamente marginalizados. No caso específico de memes, a sobreposição entre sátira e ódio genuíno amplifica o risco de censura indevida de conteúdo legítimo. Trabalhos futuros devem incorporar técnicas de \textit{debiasing}, como reamostramento ponderado, auditoria de equidade por subgrupo e avaliação de calibração por classe demográfica, além de auditorias éticas independentes antes de qualquer implantação em produção.

\textbf{Privacidade e responsabilidade.} A automação da moderação levanta dilemas de privacidade (análise em escala de conteúdo pessoal), censura (risco de silenciar expressões legítimas) e equidade (quem define os limites do ódio). A interpretabilidade fornecida pela lógica \textit{fuzzy} é um passo na direção da responsabilização, mas não substitui a supervisão humana, especialmente em casos de \textit{Ambiguidade/Moderado}, que por definição demandam julgamento contextual.
